\section{Diskussion}
\label{diskussion}

Das räumliche Lernen hat sich in Tests auf irregulären Grapheingaben als unzureichend herausgestellt.
Das Verfahren scheint zwar aus Laufzeit technischen Gründen aufgrund der Benutzung der klassischen Faltungsoperation als interessant, jedoch lassen sich Grapheingaben nicht ohne Weiteres in eine reguläre Eingabe überführen.
Ebenso erweist sich die Vorabberechnung der Receptive-Fields als unzufriedenstellend.
Wohingegen diese auf Bildrohdaten von der Faltungsoperation bestimmt und berechnet werden, müssen sie beim räumlichen Lernen bereits für die Eingabe in ein Netz gegeben sein.
Damit erlaubt das räumliche Lernen lediglich eine Faltungsschicht in einem neuronalen Netz.
Die Anwendung der klassischen Faltungsoperation wird zudem etwas missentfremdet, denn die Faltung entspricht aufgrund der Form des verschiebbaren Fensters einer eindimensionalen Faltung auf vorab berechneten zusammenhängenden Daten mit festen Grenzen.

Der Ansatz des spektralen Lernens erweist sich sowohl in der Theorie als auch in der Praxis als das zukunftsorientiertere Verfahren.
Dabei wird nicht versucht, die Grapheingaben in eine reguläre Form zu transformieren, sondern den ursprünglich nur auf regulären Gittern definierten Faltungsoperator für weiterführende Eingaben zu generalisieren.
Anhand der Evaluierung lässt sich dieses Verfahren im Vergleich als den klaren Gewinner auszeichnen.
Bisherige Unternehmungen auf diesem Gebiet zeigen ebenso für andere Anwendungsgebiete beachtliche Ergebnisse (\vgl{}~\cite{Defferrard, gcn}).
Probleme ergeben sich jedoch dennoch aufgrund der in der Praxis nicht tolerierbaren hohen Laufzeiten spektraler neuronaler Netze.
Kapitel~\ref{ausblick} versucht diesbezüglich Lösungsansätze für weiterführende Arbeiten aufzuzeigen.

In dieser Arbeit wurde weiterhin versucht, den spektralen Faltungsoperator auf Graphen im zweidimensional euklidischen Raum zu erweitern, sodass den Kantenausrichtungen der Graphen in der Faltung eine Bedeutung zugeschrieben werden kann.
In allen Testdurchläufen erwies sich dieser Ansatz als geglückt und es konnten signifikante Verbesserungen im Vergleich zu den bisherigen Ansätzen auf diesem Gebiet gewonnen werden.
In der Evaluierung wurde aus implementierungstechnischen Gründen dabei ein maximaler Grad der B-Spline-Funktionen von Eins verwendet.
Es erscheint jedoch vorstellbar, die Filtergröße bei größerer lokaler Kontrollierbarkeit zu reduzieren und die Gefahr des Overfittings damit aufgrund der kleineren Anzahl an Trainingsparametern weiter einzuschränken.

Die Problemstellung in dieser Arbeit, die Klassifizierung aus Bildern gewonnener Graphrepräsentationen, erfordert aufgrund allgemein schwächerer Ergebnisse im Vergleich zu den klassischen Lösungen auf diesem Gebiet weitere Nachforschungen \bzw{} Optimierungen.
Es wurde jedoch ein spektraler Ansatz entwickelt, der die regulären Grenzen des klassischen Faltungsoperators sprengt und ein Tor zu einer Vielzahl weiterer Anwendungsgebiete öffnet.
