\section{Räumliche Faltung}
\label{raeumliche_faltung}

Der räumliche Faltungsoperator von~\citeauthor{patchy} hat das Ziel, den Graphen in einen dreidimensionalen Tensor zu konvertieren, sodass die klassische Faltungsoperation \gls{conv2d} auf diesen angewendet werden kann.
Der Prozess zur \emph{Vektorisierung} eines Graphen besteht dabei aus drei Schritten: (1) Bestimme eine Auswahl $\gls{V}_{\mathrm{out}} \subseteq \gls{V}$, $\left|\gls{V}_{\mathrm{out}}\right| = L$, der Knoten des Graphen $\gls{G} = \left(\gls{V}, \gls{E}\right)$ mit einer zuvor definierten Länge $L \in \gls{N}$, (2) finde für jeden ausgewählten Knoten $\gls{v} \in \gls{V}_{\mathrm{out}}$ eine Nachbarschaftsgruppierung $\gls{Neighbor}_{\gls{v}} \subseteq \gls{V}$, (3) normalisiere die jeweiligen Nachbarschaften $\gls{Neighbor}_{\gls{v}}$ auf eine festgelegte Größe $K \in \gls{N}$ zu $\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}}$, $\left|\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}}\right| = K$, und bestimme auf diesen eine Ordnung, sodass Graphen mit ähnlichen Nachbarschaftsstrukturen eine äquivalente Ordnung erzeugen~\cite{patchy}.
Im Folgenden werden die drei Schritte näher erläutert.

\paragraph{Knotenauswahl}
\label{knotenauswahl}

\begin{algorithm}[t]
\centering
\begin{algorithmic}
  \REQUIRE{} Knotenmenge \gls{V}, Färbung $\gls{l} \colon \gls{V} \to \gls{C} \subseteq \gls{R}$, Länge $L \in \gls{N}$, Schrittweite $S \in \gls{N}$
  \ENSURE{} geordnete Knotenmenge $\gls{V}_{\mathrm{out}} \subseteq \gls{V}$ mit $\left|\gls{V}_{\mathrm{out}}\right| \leq l$
  \STATE{} $\gls{V}_\mathrm{out} \leftarrow \left[\,\,\right]$
  \STATE{} $\gls{V}_{\mathrm{sort}} \leftarrow$ Sortiere \gls{V} absteigend \bzgl{} \gls{l}.
  \STATE{} $i, j \leftarrow 1$
  \WHILE{$i < L$}
    \IF{$j \leq \left|\gls{V}_{\mathrm{sort}}\right|$}
      \STATE{} $\gls{V}_{\mathrm{out}}\left[i\right] \leftarrow \gls{V}_{\mathrm{sort}}\left[j\right]$
    \ENDIF{}
    \STATE{} $i \leftarrow i + 1$
    \STATE{} $j \leftarrow j + S$
  \ENDWHILE{}
  \RETURN{$\gls{V}_{\mathrm{out}}$}
\end{algorithmic}
  \caption[Knotenauswahl]{Berechnung der Knotenauswahl $\gls{V}_{\mathrm{out}}$ anhand einer Knotenfärbung $\gls{l} \colon \gls{V} \to \mathcal{C} \subseteq \gls{R}$, einer maximalen Länge $L\in\gls{N}$ sowie einer Schrittweite $S \in \gls{N}$.}
\label{alg:knotenauswahl}
\end{algorithm}

Die Knotenauswahl beschreibt den Prozess zur Auswahl einer geordneten Teilmenge $\gls{V}_{\mathrm{out}} \subseteq \gls{V}$ mit nicht mehr als $L \in \gls{N}$ vielen Knoten, für die im späteren Verlauf eine Nachbarschaft des Graphen \bzw{} ein Receptive-Field des Netzes erzeugt wird~\cite{patchy}.
Algorithm~\ref{alg:knotenauswahl} veranschaulicht die grobe Vorgehensweise dieses Verfahrens.
Dafür werden anhand einer gegebenen Knotenfärbung $\gls{l} \colon \gls{V} \to \mathcal{C} \subseteq \gls{R}$ die Knoten in \gls{V} absteigend sortiert, sodass Knoten, die aufgrund ihrer Zentralität als wichtiger gelten am Anfang der geordneten Knotenmenge $\gls{V}_{\mathrm{sort}}$ stehen.
Foglich kann über die geordnete Knotenmenge $\gls{V}_{\mathrm{sort}}$ iteriert werden und in Abständen \bzw{} Schrittweiten $S \in \gls{N}$ solange Knoten aus $\gls{V}_{\mathrm{sort}}$ entnommen werden, bis $L$ viele gefunden wurden oder die Menge zu Ende iteriert wurde.
$S$ gibt damit den Abstand zweier benachbarter Knoten in $\gls{V}_{\mathrm{out}}$ an, für die ein Receptive-Field generiert wird.
Falls die Liste eine kleinere Anzahl an Knoten als $S\left( L -1 \right) + 1$ besitzt, dann besitzt $\gls{V}_{\mathrm{out}}$ folglich eine Kardinalität kleiner als $L$.
Demnach ist es möglich, dass $\gls{V}_{\mathrm{out}}$ weniger, aber niemals mehr Knoten als $L$ enthält (\vgl{}~\cite{patchy}).

\paragraph{Nachbarschaftsgruppierung}
\label{nachbarschaftsgruppierung}

\begin{algorithm}[t]
\centering
\begin{algorithmic}
  \REQUIRE{} Knoten $\gls{v} \in \gls{V}_{\mathrm{out}}$, Receptive-Field-Größe $K \in \gls{N}$
  \ENSURE{} Nachbarschaftsmenge $\gls{Neighbor}_{\gls{v}} \subseteq \gls{V}$
  \STATE{} $\gls{Neighbor}_{\gls{v}}, \mathcal{T} \leftarrow \left\{\gls{v}\right\}$
  \WHILE{$\left|\gls{Neighbor}_{\gls{v}}\right| < K$ und $\left|\mathcal{T}\right| > 0$}
    \STATE{} $\mathcal{T} \leftarrow \bigcup_{\gls{v} \in \mathcal{T}} \gls{Neighbor}\left(\gls{v}, 1\right)$
    \STATE{} $\gls{Neighbor}_{\gls{v}} \leftarrow \gls{Neighbor}_{\gls{v}} \cup \mathcal{T}$
  \ENDWHILE{}
  \RETURN{$\gls{Neighbor}_{\gls{v}}$}
\end{algorithmic}
  \caption[Nachbarschaftsgruppierung]{Berechnung einer Vorauswahl der maximal in dem Receptive-Field des Knotens $\gls{v} \in \gls{V}_{\mathrm{out}}$ mit Größe $K \in \gls{N}$ enthaltenden Knoten über eine von \gls{v} ausgehende Breitensuche.}
\label{alg:nachbarschaftsgruppierung}
\end{algorithm}

Für jeden in $\gls{V}_{\mathrm{out}} \subseteq \gls{V}$ enthaltenden Knoten muss nun ein Receptive-Field konstruiert werden.
Dafür generiert Algorithmus~\ref{alg:nachbarschaftsgruppierung} zuvor eine Nachbarschaftsgruppierung $\gls{Neighbor}_{\gls{v}} \subseteq \gls{V}$ eines jeden Knoten $\gls{v} \in \gls{V}_{\mathrm{out}}$, die eine Vorauswahl der maximal in dessen Receptive-Field enthaltenden Knoten beschreibt.
Für einen Knoten $\gls{v} \in \gls{V}_{\mathrm{out}}$ und eine Receptive-Field-Größe $K \in \gls{N}$ vollzieht der Algorithmus eine von $v$ ausgehende Breitensuche durch den Graphen, bei der die Knoten in Abhängigkeit zu ihrem Abstand zu \gls{v} durchlaufen werden.
Dabei werden zuerst die lokalen Nachbarsknoten $\gls{v}_i \in \gls{V}$ mit $\left(\gls{v}, \gls{v}_i\right) \in \gls{E}$ zu der Menge $\gls{Neighbor}_{\gls{v}} \in \gls{V}$ hinzugefügt.
Falls $\left|\gls{Neighbor}_{\gls{v}}\right| < K$ werden die Nachbarschaften der zuletzt zu $\gls{Neighbor}_{\gls{v}}$ hinzugefügten Knoten durchlaufen und zu $\gls{Neighbor}_{\gls{v}}$ hinzugefügt.
Der Prozess wiederholt sich solange, bis mindestens $K$ Knoten gefunden wurden oder keine Knoten mehr zur Verfügung stehen, für die ein Weg nach \gls{v} existiert und noch nicht in der Nachbarschaftsgruppierung enthalten sind.
$\gls{Neighbor}_{\mathrm{v}}$ erzeugt dabei in den allermeisten Fällen eine Menge, die sich in ihrer Anzahl stark von $K$ unterscheidet (\vgl{}~\cite{patchy}).

\paragraph{Normalisierung}
\label{normalisierung}

Die Nachbarschaftsgruppierung $\gls{Neighbor}_{\gls{v}}$ eines Knoten $\gls{v} \in \gls{V}_{\mathrm{out}}$ wird im Anschluss darauf \emph{normalisiert}, sodass diese die feste Größe $K$ besitzt sowie ihren Elementen eine totale Ordnung inne wohnt, sodass Knoten in zwei verschiedenen Graphen genau dann an eine ähnliche Position im Receptive-Field gelangen, wenn sich ihre strukturelle Rollen in den Graphen ähnelt~\cite{patchy}.
Die Normalisierung ist damit ein Prozess, der eine ungeordnete Knotenmenge in einen Vektorraum mit linearer Ordnung transformiert~\cite{patchy}.

\begin{algorithm}[t]
\centering
\begin{algorithmic}
  \REQUIRE{} Graph \gls{G}, Knoten $\gls{v} \in \gls{V}_{\mathrm{out}}$, Nachbarschaftsmenge $\gls{Neighbor}_{\gls{v}} \subseteq \gls{V}$, Receptive-Field-Größe $K \in \gls{N}$, Färbung $\gls{l} \colon \gls{V} \to \mathcal{C} \subseteq \gls{R}$
  \ENSURE{} geordnete Nachbarschaftsmenge $\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}}$ mit $\left|\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}}\right| = K$
  \STATE{} berechne Ordnung $>_{\gls{v}}$, sodass $\gls{v}_i >_{\gls{v}} \gls{v}_j$ \gdw{} $\gls{s}\left(\gls{v}, \gls{v}_i\right) > \gls{s}\left(\gls{v}, \gls{v}_j\right)$ und $\gls{l}\left(\gls{v}_i\right) < \gls{l}\left(\gls{v}_j\right)$ falls $\gls{s}\left(\gls{v}, \gls{v}_i\right) = \gls{s}\left(\gls{v}, \gls{v}_j\right)$.
  \STATE{} $\gls{Neighbor}_{\mathrm{sort}} \leftarrow$ Sortiere $\gls{Neighbor}_{\gls{v}}$ aufsteigend \bzgl{} $>_{\gls{v}}$.
  \IF{$\left|\gls{Neighbor}_{\gls{v}}\right| > K$}
    \STATE{} $\gls{Neighbor}_{\mathrm{sort}} \leftarrow \gls{Neighbor}_{\mathrm{sort}}\left[0:K\right]$
  \ENDIF{}
  \STATE{} $\gls{G}^{\prime} = \left(\gls{V}^{\prime}, \gls{E}^{\prime}\right) \leftarrow$ Generiere Teilgraph aus \gls{G} mit Knotenmenge $\gls{V}^{\prime} \coloneqq \gls{Neighbor}_{\mathrm{sort}} \subseteq \gls{V}$.
  \STATE{} $\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}} \leftarrow$ Kanonisiere $\gls{G}^{\prime}$ \bzgl{} $>_{\gls{v}}$ (hebt Gleichheiten in $>_{\gls{v}}$ auf).
  \RETURN{$\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}} \cup \left(K - \left|\gls{Neighbor}_{\gls{v}}\right| \text{ Fakeknoten}\right)$}
\end{algorithmic}
\caption[Normalisierung]{}
\label{alg:normalisierung}
\end{algorithm}

Algorithmus~\ref{alg:normalisierung} veranschaulicht den von \citeauthor{patchy} entwickelten Normalisierungsprozess \bzgl{} eines Knotens $\gls{v} \in \gls{V}_{\mathrm{out}}$ basierend auf dessen zuvor ermittelter Nachbarschaftsmenge $\gls{Neighbor}_{\gls{v}}$.
Dafür werden die Knoten der Nachbarschaftsmenge $\gls{v}_i \in \gls{Neighbor}_{\gls{v}}$ zuerst \bzgl{} ihrer Abstände $\gls{s}\left(\gls{v}, \gls{v}_i\right)$ zu \gls{v} aufsteigend und absteigend \bzgl{} ihrer jeweiligen Knotenfarbe bei gleichen Abständen sortiert.
Falls $\gls{v}_i$ näher an \gls{v} als $\gls{v}_j$ liegt, \dhe{} $\gls{s}\left(\gls{v}, \gls{v}_i\right) < \gls{s}\left(\gls{v}, \gls{v}_j\right)$, befindet sich $\gls{v}_i$ immer vor $\gls{v}_j$ in der resultierenden normalisierten Nachbarschaftsmenge $\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}}$.
Damit befindet sich der Wurzelknoten \gls{v} stets an erster Position in $\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}}$ und je weiter ein Knoten von \gls{v} entfernt liegt, umso höher ist sein Index in der Vektorrepräsentation.
Anschließend kann die ermittelte Sortierung auf die Größe $K$ reduziert werden, indem die Elemente ab der Position $K+1$ verworfen werden.

Da die meisten Knotenfärbungsalgorithmen \gls{l} nicht injektiv sind und daher möglicherweise auf die gleiche Farbe innerhalb einer \enquote{Abstandsgruppe} abbilden, ist die generierte Sortierung $\gls{Neighbor}_{\mathrm{sort}}$ insbesondere nicht total.
Es ist daher notwendig, die Äquivalenzen dieser Knotenfarbe aufzulösen.
Für diesen Zweck wird ein Teilgraph $\gls{G}^{\prime} = \left(\gls{V}^{\prime}, \gls{E}^{\prime}\right)$ aus \gls{G} generiert, der \gls{G} auf die Nachbarschaftsmenge $\gls{V}^{\prime} \coloneqq \gls{Neighbor}_{\mathrm{sort}}$ beschränkt.
Eine kanonische Ordnung auf diesem Graphen mit Berücksichtigung der Knotenfärbung \gls{l} liefert damit eine Ordnung der Knoten in $\gls{Neighbor}_{\mathrm{sort}}$, die für Knoten mit gleicher Knotenfarbe eine totale Ordnung bestimmt.
Eine kanonische Ordnung auf Graphen mit fester Größe $K$ ist dabei in linearer Zeit möglich (\vgl{}~\cite{patchy}).
Da die Kanonisierung des Graphen nur für Knoten mit gleicher Knotenfarbe angewendet werden muss, zeigt sich der zusätzliche Aufwand dieser Operation als zu vernachlässigen.

Abschließend muss weiterhin der Fall betrachtet werden, dass $\left|\gls{Neighbor}_{\gls{v}}\right| < K$.
Dafür werden $K - \left|\gls{Neighbor}_{\gls{v}}\right|$ \emph{Fakeknoten} an das Ende von $\gls{Neighbor}_{\mathrm{out}}$ gehängt, denen keine Bedeutung inne wohnt und später so belegt werden, dass diese keinen Einfluss auf das Resultat der Faltung nehmen.
\input{tikz/raeumliche_faltung}
Abbildung~\ref{fig:raeumliche_faltung} illustriert den Normalisierungsprozess an einem einfachen Beispiel.
\\
Hier noch erwähnen, dass mit $L$ nicht ganz erfüllt.
Damit lässt die klassische Faltungsoperation \gls{conv2d} auch auf Graphen anwenden, da diese in ein festes Format mit festen Nachbarschaften zugeordnet wurde.
Für Fakeknoten werden die entsprechenden Werte auf $0$ gesetzt.
Dieses verfahren entspricht analog der ersten faltungsschicht eines köassichen cnns.
