\section{Superpixel}
\label{superpixel}

Superpixel erfreuen sich in allen Anwendungen der Bildverarbeitung, insbesondere als Vorverarbeitungsschritt, immer größerer Beliebtheit, da sie die Eingabegröße eines Problems mit oftmals zu vernachlässigem Fehler reduzieren~\cite{Gadde}.
Superpixel fassen dabei ein Bild in logische, räumliche Gruppen anhand ausgewählter Metriken zusammen, sodass sich Pixel innerhalb einer Gruppe besonders ähnlich sind.

Formal besteht eine \emph{Superpixelrepräsentation} eines Bildes $\gls{B} \in \gls{R}^{H \times W \times C}$ aus einer Menge von $N \in \gls{N}$ \emph{Superpixeln} \bzw{} \emph{Regionen} $\gls{Smenge} \coloneqq {\left\{\gls{Smenge}_n\right\}}_{n=1}^N$ mit $\gls{Smenge}_n \subseteq W \times H$, sodass $\gls{Smenge}_i \cap \gls{Smenge}_j = \emptyset$ und $\bigcup\limits_{n=1}^N \gls{Smenge}_n = W \times H$~\cite{super}.
Für eine gültige Superpixelsegmentierung fordern wir des Weiteren, dass $\gls{Smenge}_n$ zusammenhängend ist~\cite{super}.
Aus der Menge an Superpixeln \gls{Smenge} lässt sich damit eine \emph{Segmentierungsmaske} $\gls{Smaske} \in {\left\{1, \ldots, N\right\}}^{H \times W}$ über
\begin{equation*}
  \gls{Smaske}_{yx} = n\,\, \text{\gdw{} } \left(x,y\right) \in \gls{Smenge}_n
\end{equation*}
gewinnen, die jedem Pixel in \gls{B} eine eindeutige Superpixelzugehörigkeit $n$ zuweist.

Aus einer Superpixelrepräsentation \gls{Smenge} \bzw{} \gls{Smaske} eines Bildes \gls{B} kann ein Graph im zweidimensionalen euklidischen Raum $\gls{G}=\left(\gls{V}, \gls{E}, \gls{p}\right)$ wie folgt definiert werden.
Seien dafür die einzelnen Superpixel $\gls{Smenge} = {\left\{\gls{Smenge}_n\right\}}_{n=1}^N$ die Knoten $\gls{V} = {\left\{\gls{v}_n\right\}}_{n=1}^N$ des Graphen \gls{G}, \dhe{} $\gls{v}_n = \gls{Smenge}_n$.
Dann ordnet die Positionsfunktion $\gls{p} \colon \gls{V} \to \gls{R}^2$ den einzelnen Superpixeln über
\begin{equation*}
  \gls{p}\left(\gls{v}_n\right) \coloneqq {\left[\bar{x}, \bar{y}\right]}^{\top} =  \frac{1}{\left|\gls{Smenge}_n\right|}\sum_{\left(x,y\right) \in \gls{Smenge}_n} {\left[x, y\right]}^{\top}
\end{equation*}
eine eindeutige Position in der Ebene über deren absoluten Schwerpunkt zu.
Die Kantenrelation \gls{E} des Graphen \gls{G} wird des Weiteren über die örtlichen Nachbarregionen der Superpixel basierend auf einem $3 \times 3$ Fenster um die Pixel in \gls{Smaske} definiert.
Falls sich \bspw{} die Werte in $\gls{Smaske}_{y+1,x}$ und $\gls{Smaske}_{y,x}$ unterscheiden,
\dhe{} $\gls{Smaske}_{y,x} \neq \gls{Smaske}_{y+1,x}$ mit $\gls{Smaske}_{y,x} = i$ und $\gls{Smaske}_{y+1,x}=j$, dann wird den Knoten $\gls{v}_i, \gls{v}_j \in \gls{V}$ über $\left(\gls{v}_i, \gls{v}_j\right) \in \gls{E}$ eine Kante in \gls{G} zugeordnet.
Formal lassen sich dabei erneut die zwei Konnektivitäten $4$ und $8$ unterscheiden, für die in der Praxis lediglich ein Unterschied in Bereichen erkennbar ist, deren Superpixelregionen rechteckig als Gitter aneinander liegen.
\input{figures/superpixel_graph}
Abbildung~\ref{fig:superpixel_graph} illustriert den beschriebenen Prozess der Graphgenerierung anhand einer Superpixelrepräsentation eines Bildes.

Zusätzlich zu der Positionsfunktion \gls{p} auf den Superpixelknoten kann der Graph \gls{G} um eine \emph{Massefunktion} $\gls{m} \colon \gls{V} \to \gls{N}$ mit $\gls{m}\left(\gls{v}_n\right) \coloneqq \left|S_n\right|$ zu $\gls{G} = \left(\gls{V}, \gls{E}, \gls{p}, \gls{m}\right)$ erweitert werden, die die Masse \bzw{} den Flächeninhalt der einzelnen Superpixelregionen beschreibt.

\paragraph{Effiziente Adjazenzbestimmung}
\label{adjazenzbestimmung_superpixel}

Die Bestimmung einer Kantenrelation \gls{E} auf einer Superpixelrepräsentation ist aufgrund der pixelweisen Iteration auf der Segmentierungsmaske und dem sukzessiven Vergleich mit den jeweiligen Nachbarpixeln über ein $3 \times 3$ Fenster sehr berechnungsaufwändig.
Eine effizientere und zugleich elegantere Bestimmung einer Kantenrelation als ungewichtete Adjazenzmatrix kann über eine versetzte Überlagerung der Segmentierungsmasken gewonnen werden.
Sei dafür $\gls{Smaske} \in {\left\{1, \ldots N\right\}}^{H \times W}$ eine Segmentierungsmaske.
Dann wird für die vertikale Adjazenzbestimmung die oberste und unterste Zeile aus \gls{Smaske} abgeschnitten.
Die so entstehenden Matrizen werden in $\gls{Smaske}_{\uparrow}$ \bzw{} $\gls{Smaske}_{\downarrow} \in {\left\{1, \ldots N\right\}}^{\left(H-1\right) \times W}$ gespeichert.
$\gls{Smaske}_{\uparrow}$ und $\gls{Smaske}_{\downarrow}$ werden anschließend paarweise auf Ungleichheit getestet und dessen Ergebnis in der boolschen Matrix $\left(\gls{Smaske}_{\uparrow} \neq \gls{Smaske}_{\downarrow}\right) \in {\left\{0, 1\right\}}^{\left(H-1\right) \times W}$ gespeichert.
Liegen dabei wahre, \dhe{} ungleiche Einträge vor, so ist eine vertikale Adjazenz zwischen zwei unterschiedlichen Regionen vorhanden.
Die Einträge $i,j \in \left\{1, \ldots N \right\}$ in $\gls{Smaske}_{\uparrow}$ und $\gls{Smaske}_{\downarrow}$ an den Koordinaten der wahren Einträge in der Binärmaske bilden folglich die Knotenindizes einer Kante $\left(\gls{v}_i, \gls{v}_j\right) \in \gls{E}$ benachbarter Regionen und werden in eine Adjazenzmatrix mit $\gls{A}_{ij}=1$ übertragen.
Analog wird für die horizontalen \bzw{} für die diagonalen Adjazenzen vorgegangen.
\input{tikz/adjazenz}
$\gls{A} \vee \gls{A}^{\top}$ liefert dann die resultierende ungerichtete Adjazenzmatrix (\vgl{}~\cite{stackoverflow}).
Abbildung~\ref{fig:adjazenz} illustriert das Verfahren anhand eines einfachen Beispiels.

\paragraph{Globale und lokale Normierung}
\label{globale_lokale_normierung}

Eine Menge generierter Graphen aus den Superpixelrepräsentationen einer Bildermenge können sich zu Teilen extrem unterscheiden, \bspw{} durch variierende Auflösungen der Bilder.
So besitzt ein Graph möglicherweise nur sehr \enquote{kurze} Kanten, wohingegen ein anderer im Vergleich dazu ausschließlich aus \enquote{längeren} Kanten besteht.
Das kann bei der Transformation solcher Graphen in die Adjazenzmatrixrepräsentation $\gls{Adist} \in {\left[0, 1\right]}^{N \times N}$ aufgrund der Wahl des Parameters $\gls{sigma} \in \gls{R}$ zu Problemen führen.
Eine statische Wahl des Parameters \gls{sigma} führt dann \ggf{} zu Einträgen in \gls{Adist}, die stets sehr nahe bei Eins \bzw{} Null liegen.
Eine Normierung der Kantenlängen erscheint daher für die Transformation nach \gls{Adist} sinnvoll.
Eine \emph{Normierung} eines Graphen \gls{G} sieht dafür bei der Transformation nach \gls{Adist} eine Skalierung von ${\left\|\gls{p}\left(\gls{v}_i\right) - \gls{p}\left(\gls{v}_j\right)\right\|}_2^2 \in \gls{R}$ in das Intervall $\left[0, 1\right]$ vor.
Eine \emph{globale Normierung} von \gls{G} skaliert dabei ${\left\|\gls{p}\left(\gls{v}_i\right) - \gls{p}\left(\gls{v}_j\right)\right\|}_2^2$ über die maximale Kantenlänge ${\left\|\cdot\right\|}_2^2$ aller Kanten des Graphen, wohingegen die \emph{lokale Normierung} lediglich eine Skalierung über die maximale Kantenlänge der ausgehenden Kanten von $\gls{v}_i \in \gls{V}$ vorsieht.
Die lokale Normierung generiert dabei üblicherweise einen gerichteten Graphen \bzw{} eine nicht-symmetrische Adjazenzmatrix \gls{Adist}.
Ein üblicher Trick für die Symmetrieerhaltung ist die anschließende Anpassung von $\gls{Adist}$ über $\gls{Adist} \rightarrow \frac{1}{2}\left(\gls{Adist} + \gls{Adist}^{\top}\right)$~\cite{Reuter}.

Es ist anzumerken, dass ein normierter Graph, repräsentiert als \gls{Adist}, neben der bereits vorhandenen Translationsinvarianz insbesondere skalierungsinvariant ist.
Im weiteren Verlauf dieser Arbeit wird der Prozess der Normierung eines Graphen implizit angenommen.
