\section{Netzarchitektur}
\label{spektrale_netzarchitektur}

Die Architektur eines neuronalen Netzes auf Graphen mit spektralen Faltungen verhält sich durch die ähnliche Formulierung einer Faltungs- und einer Poo\-ling\-sch\-icht analog zu der Netzarchitektur klassischer \glspl{CNN}.
Dabei werden wie gewohnt mehrere Faltungsschichten mit stetig erhöhter Merkmalsausbreitung aneinander gereiht und an einigen Stellen über Poolingschichten getrennt, die die Anzahl der zu betrachtenden Knoten sukzessive reduzieren.
Im Anschluss darauf finden sich im Allgemeinen zwei bis drei vollverbundene Schichten, die die Merkmalsgröße dann schlussendlich auf die gewünschte Ausgabegröße reduzieren~\cite{Nielsen}.
Die mehrmalige Verkettung von Faltungsschichten sorgt dafür, dass auch bei einer relativ kleinen Faltung über die lokale Nachbarschaft eines jeden Knoten Merkmale weit entfernterer Knoten gewonnen werden können.

Ein \gls{CNN} auf Bildern erfordert dabei in einer analogen Netzarchitektur eine feste Eingabegröße.
Dafür werden die Bildermengen in der Regel skaliert und zugeschnitten, so dass diese alle die gleiche Bildgröße besitzen (\zB{} $224 \times 224$)~\cite{spp}.
Es erscheint jedoch schwierig, eine Menge von Graphen insofern anzupassen, dass diese alle die gleiche Anzahl an Knoten aufweisen.
So ist es zwar vorstellbar, zusätzliche \enquote{Fake}-Knoten zu jedem Graphen hinzufügen, damit diese alle eine feste Anzahl an Knoten aufweisen.
Neben dem erhöhtem Speicheraufwand ist dieser Ansatz jedoch insbesondere nicht geeignet für unbekannte Graphen, die in das Netz eingespeist werden.
So können diese \evtl{} eine größere Anzahl als die zuvor festgelegte Größe aufweisen.
Ebenso liefert uns der Prozess der Graphvergröberung eine stets unterschiedliche Repräsentation eines Graphen, die wohlmöglich bereits eine größere Menge an \enquote{Fake}-Knoten hinzufügt und dabei die festgelegte Knotengröße der Graphen überschreitet.
Es ist weiterhin schwierig, einen Graphen auf eine feste Größe zuzuschneiden.
So ist es insbesondere nicht ersichtlich, welche Knoten aus einem Graphen entfernt oder zusammengefasst werden können.

Die Architektur eines neuronalen Netzes auf Graphen erfordert folglich eine Struktur, die auf dynamischen Eingabegrößen operiert.
Dazu muss jedoch zuerst geklärt werden, warum ein klassisches \gls{CNN} auf Bildern eine feste Eingabegröße erfordert, denn die Faltungsschichten eines \glspl{CNN} können Merkmalskarten beliebiger Größe generieren~\cite{spp}.
Die vollverbundenen Schichten jedoch brauchen rein nach ihrer Definition eine feste Eingabegröße~\cite{spp}.
Dadurch ergibt sich die Bedingung einer festen Eingabegröße lediglich durch den Übergang von einer Faltungs- zu einer vollverbundenen Schicht~\cite{spp}.
Eine einfache und elegante Lösung zur Umgehung dieses Problems bietet uns eine weitere Schicht, die zwischen der Faltungs- und vollverbundenen Schicht des Netzes hängt und dafür sorgt, die Ausgabekarten der letzten Faltungsschicht auf eine feste Größe zu projizieren.
Djie Operation, die dafür üblicherweise genutzt wird, ist die Durchschnittsbildung eines Merkmals über all seinen Knoten.
Da die Anzahl der betrachteten Merkmale pro Knoten in jeder Schicht fest ist, liefert uns die Durchschnittsbildung zwischen der Faltungs- und der vollverbundenen Schicht eines Netzes stets eine feste Anzahl an zu betrachtenden Merkmalen.
Es ist jedoch anzumerken, dass diese Operation auf Bildern insbesondere translationsinvariant ist und folglich die Position der Merkmale im Bild verloren gehen.
Auf Graphen ist dies jedoch nicht weiter tragisch, da die Graphen, kodiert als Adjazenzmatrizen \gls{Adist} und \gls{Arad}, bereits translationsinvariant sind.
Es ist jedoch darauf zu achten, dass die Anzahl der Knoten in der letzten Faltungsschicht relativ klein und Merkmale auf den Knoten folglich bereits den globalen Graphen abdecken sollten.

Abbildung~\ref{fig:netzarchitektur_spectal} veranschaulicht die beschriebene typische spektrale Netzarchitektur.
\input{tikz/netzarchitektur_spectal}
Alternative Architekturen \bzw{} alternative Ansätze im Hinblick auf die Durchschnittsbildung zwischen der Faltungs- und der vollverbundenen Schicht werden in Kapitel~\ref{ausblick} diskutiert.
